# Marlin 3D Printer Firmware for Flying Bear 5

Это конфигурация [официального Marlin](https://github.com/MarlinFirmware/Marlin) для конкретного принтера Flying Bear Ghost 5 на основе [прошивки Сергея](https://github.com/Sergey1560/Marlin_FB4S). 

Особенности:
* Плата: MKS Robin Nano-s v1.3
* Директ-экструдер
* Драйвер TMC2209 в разъёме второго экструдера используется в качестве драйвера первого экструдера, чтобы работал Linear Advance.
* Активированы host action commands для работы с OctoPrint

В данном репозитории есть несколько веток:

* [FB4S_WIFI](https://github.com/Sergey1560/Marlin_FB4S/tree/FB4S_WIFI) - эта, основная ветка. Эта ветка содержит дополнительный код для работы с модулем [MKS WIFI](https://github.com/makerbase-mks/MKS-WIFI), установленным в FB4S и FB5. Загрузка файлов через стандартный plugin в Cura. Классический интерфейс Color UI.
* [vanilla_fb_2.0.x](https://github.com/Sergey1560/Marlin_FB4S/tree/vanilla_fb_2.0.x) - ветка на основе 2.0.x ветки Marlin. Никаких изменений в коде. Все изменения только в файлах конфигурации, под платы robin nano и принтеры Flying Bear. Классический интерфейс Color UI. WIFI модуль не работает.
* [MKS_UI](https://github.com/Sergey1560/Marlin_FB4S/tree/MKS_UI) - ветка на основе 2.0.x ветки Marlin. В коде есть очень небольшое изменение размера буфера, для сборки на STM32F1. На STM32F4 никаких изменений в коде нет. Все изменения только в файлах конфигурации, под платы robin nano и принтеры Flying Bear. Интерфейс MKS UI. WIFI модуль работает.

## MKS WIFI модуль

### Работает

* Отображение температуры в Cura
* Просмотр содержимого SD карты
* Удаление файлов с SD карты
* Загрузка файлов на SD карту
* Автоматический запуск печати при загрузке файла.
* Настройка WIFI модуля (сеть и пароль)

### Не работает

* **Имена файлов на русском** Переименуйте файл в Cura
* Работает только с картами стандарта SD card v2.0 и новее. Это все карты от 1Гб и больше.
* Отображение состояния принтера (печатает, не печатает) в Cura

## Как работает, как настроить

### Первое, что нужно сделать, после прошивки

Первое, что нужно сделать после прошивки, это проинициализировать EEPROM (память внутри принтера), сбросив настройки по-умолчанию. После прошивки там находится мусор, который может привести к совершенно необъяснимому поведению.

Делается это через меню Configuration -> Advanced settings -> Initialize eeprom.

### Как собрать прошивку самому

[Видео](https://www.youtube.com/watch?v=HirIZk0rWOQ) Дмитрия Соркина

В меню Platformio можно не выбирать плату, а использовать сочетание клавиш Ctrl+Alt+B.

После компиляции, готовая прошивка лежит в .pio/build/mks_robin_nano35/Robin_nano35.bin для плат Robin Nano v1.1(1.2) и в .pio/build/mks_robin_nano_v1_3/Robin_nano35.bin для плат Robin Nano-s v1.3 и Robin Nano v1.3

На SD карту нужно записывать именно Robin_nano35.bin, а не firmaware.bin

### Настройки WIFI, если вы используете готовую прошивку

Настройки сети хранятся в самом ESP-модуле. Есть несколько вариантов настройки:

* Если модуль уже был настроен, то возможно никакая настройка не понадобится
* Если модуль не был настроен, либо по какой-то причине не смог подключиться к сети, то он запустится в режиме точки доступа с именем сети MKSWIFI??? (вместо ? будут произвольные символы). Подключитесь к этой сети, откройте страницу по адресу 192.168.4.1 и установите нужные настройки сети.
* Если вы собираете прошивку сами, есть возможность передать модулю настройки при запуске. Для этого в файле [mks_wifi_settings.h](./Marlin/src/module/mks_wifi/mks_wifi_settings.h) можно задать параметры WIFI сети.
Для того, чтобы эти настройки применялись при включении, "MKS_WIFI_ENABLED_WIFI_CONFIG" должен быть включен.

### Состояние WIFI

При успешном подключении к сети (или создании сети в режиме точки доступа) в стандартный UART, который выведен на USB разъем принтера, будет выведен IP адрес и название сети, а так же IP адрес будет отображен на экране принтера.

### Как понять, что WIFI работает

При включении принтера, на экране отобразится статус "WIFI init"

Если ESP модулю удалось подключиться к сети, на экране будет IP адрес.

При старте передачи файла отображается "Upload file", в процессе загрузки отображается прогресс в процентах.

Если файл успешно принят отобразится "Upload done" и **прозвучит один звуковой сигнал**

Если во время приема файла были ошибки, отобразится надпись "Upload Failed" и **прозвучит три звуковых сигнала**

### BLTouch

Bltouch отключен. [О подключении Bltouch](https://sergey1560.github.io/fb4s_howto/bltouch/).

### Firmware retract

Без использования опции "firmware retract" слайсер делает ретракты командами движения G1. В том месте, где нужно выполнить ректракт вставляются команды:

```
G1 E-2 F2100 ; "Откатить" 2мм со скоростью 35мм/с (2100 мм/мин)
команды движения
G1 E2 F2100  ; Вернуть обратно 2мм со скоростью 35мм/с (2100 мм/мин)
```
Для ректрактов в Marlin поддерживаются специальные команды - [G10](https://marlinfw.org/docs/gcode/G010.html) и [G11](https://marlinfw.org/docs/gcode/G011.html). В слайсере нужно включить поддержку firmware retract и тогда в том месте, где нужно "откатить" пластик будет вставлена команда G10, а там, где нужно его вернуть G11. Если никакие дополнительные параметры не установлены, будут использованы параметры из прошивки (2мм, 35мм/с). 

Установить параметры можно командами [M207](https://marlinfw.org/docs/gcode/M207.html) и [M208](https://marlinfw.org/docs/gcode/M208.html).

Для того, чтобы можно было настраивать ретракт в слайсере, в стартовый код нужно добавить M207. Как правило, слайсеры позволяют добавить макрос в качестве параметров команды.

Firmware retract позволяет изменять значения ректракта из меню принтера прямо во время печати.

В Marlin есть функция автоматического распознования ректрактов командами G1 и замена их на G10/G11. Это функция отключена.

Если в слайсере не включена поддержка firmware retract, все будет работать как обычно.


### Драйвера TMC2209

По-умолчанию прошивка настроена на работу с драйверами шаговых двигателей без программного управления. В случае применения драйверов TMC 2209 или TMC 2208 можно включить управление по UART. Подробнее о [настройке и подключении](https://sergey1560.github.io/fb4s_howto/tmc_uart/).

### EEPROM

На платах Robin Nano установленно 2 микросхемы флеш памяти: AT24C16 (2кб, подключена по I2C) и W25Q64 (подключена по SPI).

Размер данных, которые сохраняются в EEPROM зависит от включенных опций. При сохранении настроек командой M500, в ответе есть размер сохраняемых данных.

В качестве места хранения EEPROM в Marlin доступны несколько вариантов:

* SD карта
* I2C EEPROM. Этот вариант не используется, драйвер отключен.
* SPI_EEPROM. Хранение в W25Q64BV подключенной по SPI. Этот вариант используется по-умолчанию.
* FLASH_EEPROM_EMULATION. Это хранение EEPROM в flash памяти STM32. Этот вариант не работает.
* SRAM_EEPROM_EMULATION.  Этот вариант не работает.

Для включения в [Configuration.h](./Marlin/Configuration.h) в разделе EEPROM нужно указать нужный define. Возможные варианты указаны в комментарии. Пример:

```C
#if ENABLED(EEPROM_SETTINGS)
/*
MKS Robin EEPROM:
EEPROM_SD
EEPROM_W25Q
*/
#define EEPROM_W25Q

#if ENABLED(EEPROM_W25Q)
#undef SDCARD_EEPROM_EMULATION
#undef USE_REAL_EEPROM
#undef FLASH_EEPROM_EMULATION
#undef SRAM_EEPROM_EMULATION
#undef I2C_EEPROM_AT24C16
#define SPI_EEPROM_W25Q
#define SPI_EEPROM
#define SPI_EEPROM_OFFSET 0x700000
#define USE_WIRED_EEPROM    1
#define MARLIN_EEPROM_SIZE  2048
#endif

#if ENABLED(EEPROM_SD)
#define SDCARD_EEPROM_EMULATION
#undef USE_REAL_EEPROM
#undef FLASH_EEPROM_EMULATION
#undef SRAM_EEPROM_EMULATION
#undef I2C_EEPROM_AT24C16
#undef SPI_EEPROM_W25Q
#undef USE_WIRED_EEPROM
#define MARLIN_EEPROM_SIZE  4096
#endif

#define EEPROM_AUTO_INIT  // Init EEPROM automatically on any errors.
#endif
```

Для изменения места хранения EEPROM нужно заменить "#define EEPROM_W25Q" на другой вариант.

### Загрузка прошивки по WIFI

Есть возможность отправлять прошивку на принтер через WIFI. Для этого в файле [platformio.ini](./platformio.ini) в разделе [env:mks_robin_nano35] нужно указать IP адрес принтера в опции upload_flags.

Передача файла происходит при помощи curl, поэтому надо или добавить curl в $PATH, либо указать полный путь в файле [mks_robin_nano35.py](./buildroot/share/PlatformIO/scripts/mks_robin_nano35.py) в строке 43.

После настройки, для отправки прошивки на принтер, в меню platformio нужно выбрать Upload или нажать Ctrl+Alt+U.

После успешной передачи файла принтер перезагрузится автоматически.

## WIFI модуль, отправка команд и файлов

Для отправки команд и файлов на принтер не обязательно использовать Cura. Для отправки можно использовать простые инструменты - curl и netcat.

Для отправки команд используется tcp socket на порт 8080. Пример с netcat:

```
nc 192.168.0.105 8080
```

Вместо netcat можно использовать telnet.

Можно отправлять g-код команды, и получать ответ.

Для отправки файлов можно воспользоваться curl:

```
curl -v -H "Content-Type:application/octet-stream" http://192.168.0.105/upload?X-Filename=sd_file.gcode --data-binary @local_file.gcode
```

* *sd_file.gcode* - имя файла под которым будет сохранение на sd карте
* *local_file.gcode* - имя файла для отправки

В данном примере на принтер с IP 192.168.0.105 будет отправлен файл local_file.gcode, который будет сохранен на sd карте под именем sd_file.gcode

## Загрузка настроек в EEPROM из файла

При обновлении прошивки рекомендуется делать сброс настроек к значению по-умолчанию и устанавливать их заново. Для того, чтобы не делать это при каждом обновлении вручную, можно создать на sd карте файл с нужными командами и просто запускать его на печать. Пример файла с настройками:

```
M502 ;Сброс настроек
M500 ;Сохранить настройки (аналог Initialize eeprom)

M92 X80 Y80 Z400 E421 ;Установка шагов Step/mm по осям

M301 P19 I1 D64  ;PID сопла
M304 P26 I4 D102 ;PID стола

M851 X37 Y-20 Z-0.95 ;Probe offset

M906 X700 Y800 Z800 ;Ток драйверов шаговых двигателей
M906 T0 E450

M603 L150 U150 ;Длина загрузки-выгрузки филамента
M500 ;Сохранить настройки
```

## Отслеживание состояния печати по WIFI

Во время печати прием данных от WIFI модуля отключен. Это сделано для того, чтобы в очередь команд не попал никакой мусор от от esp. Однако в обратную сторону, от МК к esp, передача работает. Поэтому если нужно отслеживать состояние печати удаленно, в стартовый код нужно добавить команду [M155](https://marlinfw.org/docs/gcode/M155.html) для отображения температуры и [M27](https://marlinfw.org/docs/gcode/M027.html) для отображения прогресса печати в байтах. В этом случае МК сам, через указанное в параметрах количество секунд, будет слать отчеты. Получать их можно подключившись к сокету на порт 8080. Модуль MKS WIFI поддерживает только одно соединение одновременно, поэтому Cura должна быть закрыта.

Для получения информации о текущей высоте, нужно добавить пост-процессинг в слайсере. В Cura это можно сделать в Extentions->Post processing->Modify G-code. Добавить скрипт на "Insert at layer change" и команду M114.
